【走啦放棄你依一代】社情疫情下掀退學潮 官津流失逾萬四學生 記住年頭渣，今年重多

小學各區和各級的學生人數。本報統計新舊兩個學年，官立、津貼和直資學校同一批就讀學生人數變化，發現本學年流失逾一萬四千人，創至少五年新高；以全港上述類別學校，學生總人數逾六十一萬人計算，流失率達百分之二點三，較上學年的百分之一點三多一個百分點。

其中，小學本學年就讀小二至小六的學生人數為二十六萬多人，惟上學年小一至小五，即理應屬同一批學生的人數則有二十六萬五千人，換言之流失四千九百人，較一九/二〇學年僅二百多人退學，急增二十二倍。中學方面，全港每年均有至少數千人退學，但本學年就讀中二至中六的學生人數為二十四萬七千多人，較上學年中一至中五的二十五萬六千多人，流失人數近九千二百人，情況亦較去年嚴峻。

資助小學校長會名譽主席張勇邦分析，過去兩年，本港社會事件、政治環境和教育改革一系列變化，不論哪一政見立場的家長，都對本港未來發展感憂心和失信心，「有能力走的都會走，暫時不走的也會為子女轉往國際學校，為移民作準備。」又認為本港政府、立法會即將換屆，將掀起下一波影響，今年退學潮仍未見頂，明年情況或更甚。

不過，張勇邦坦言以全港近五百所官津小學計算，即平均每校流失約十名學生，數字未見十分嚴重，認為小學各級出現因學生減少而縮班的數量有限，「反而若升小生源因退學潮驟減，以及疫情令跨境生未能來港升學，對學校開班影響較大。」他相信退學潮對名校影響較大，基層或弱勢的學校學生流轉情況反而不多，並指今年該校有小六生在自行收生階段獲傳統名校取錄，但家長寧選擇相對名氣不大、但設國際文憑（IB）學制的直資學校，「可見中學取錄中一生情況更為嚴峻。」

好撚驚呀